---
title: Белавенец Петр Иванович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/belli-grigoriy-grigorevich
previous: /public/flotovodtsy/belavenec-ivan-petrovich
---

Белавенец Петр Иванович  
Петр Иванович Белавенец — капитан 2-го ранга, участник Цусимского сражения, Член Комиссии по описанию боевых трофеев русско-японской войны (1911), известен своими работами и статьями по истории русского флота, помещаемыми с 1896 года в морских и общих периодических изданиях. Родился в 1873 году, умер в 1936 году.  
Петр Иванович служил на Черноморском флоте с 1904 года. По настоянию Петра Ивановича была охранена от забвения и приведена в порядок гробница генерал-адмирала Апраксина (в Москве), перенесен из Николаева в Севастополь памятник матросу Шевченко, восстановлены в Черном, флоте и Каспийской флотилии пожалованные за Крымскую войну Георгиевские адмиралтейские флаги, брейд-вымпелы и вымпелы; следует также отметить заслуги Белавенеца по пропагандированию идеи о необходимости флота, которую он проводил в лекциях, читаемых им в разных городах России. Сами сочинения Петра Ивановича (и особенно книга "Нужен ли нам флот?") получили широкое распространение, благодаря популярному изложению и многочисленным иллюстрациям.   
Отдельно изданы его монографии: "Адмирал П. С. Нахимов" (Севастополь, 1902 год), "Очаков" (Севастополь, 1902 год), "Капитан 2-го ранга Р. фон-дер-Остен-Сакен" (1907 год), "Лейтенант Зацаренный" (СПб., 1907 год), "Нужен ли нам флот и значение его в истории России" (СПб., 1909 год).   
 